## 言語解説
だいぶ雑です。
### 代入文
```
a3
```
これは変数aに3を代入します。変数はアルファベット一文字のみです。
小数もできます。  
<br />
<br />
```
c35.2
```
cに35.2を代入します。
整数部分と小数部分は省略すると0と解釈されます。  
<br />
<br />
```
d.
```
整数部分と小数部分を両方省略しています。dには0.0が代入されます。  
<br />
<br />
```
xy
```
変数xに変数yの中身を代入します。yには何か入っていないといけません。  
<br />
<br />

### 表示
特に何も書かなくても表示されます。

```
15
```
この文は15を出力します。  
<br />
<br />
```
x
```
これはxの中身を表示します。xに何も入っていない場合エラーになります。  
しかし例えばaの中身に続いて8を出力しようとして
```
a8
```
と書くとaに8を代入する代入文になってしまいます。  
このような場合\_を使って
```
_a8
```
と書くと、\_aがaを出力する文と解釈され、残ったのは8だけなのでこれも表示されます。この構文は構文規則上は標準出力を表す\_という仮想変数への代入文です。    
<br />
<br />
```
3.0
```
表示されるのは3.000000000です。小数は小数点下9桁で表示されます。

### 式
普通に書けます
```
a2+3*4
```
aには14が代入されます。    
<br />
<br />
割り算は常に余りが0以上割る数の絶対値未満になるように調節されます。
```
5%-3
```
2が表示されます。  
<br />
<br />

```
12*0.1
```
1.200000000になります。少なくとも片方が小数型なら結果は小数型になります。    
<br />
<br />

```
(1+2)*3
```
9が表示されます。  
<br />
<br />

```
+(-5)
```
\+は絶対値を取るため、これは5が表示されます。  
<br />
<br />

```
!5
```
\!は否定なのでこれは0が表示されます。0に適用した場合1になります。    
<br />
<br />
&|^でC/C++と同様のbit演算が可能です。但し、演算子の優先順序が若干C/C++と異なるので注意が必要です。全ての二項演算子の優先順序は以下の通りです。  
 - \*/%
 - +-
 - $から始まるもの
 - &|^
 - <>=
 - ,'(配列や集合を表すのに使う)
 
同じ優先順序の演算子は左から順に適用されます。  

### 文字列
```
a"abc"
```
変数aにabcという文字列を代入します。  
<br />
<br />
```
a"abc"+"123"
```
+で結合ができます。aにabc123が代入されます。  
<br />
<br />
```
"abc"+36
```
abc36が出力されます。+で少なくとも一方が文字列型の場合、他方は文字列型に変換されます。

<br />

<>=で比較ができます。大小比較は辞書順に従います。  
```
"abc"="abc"
"abc"="ab"
"d">"c"
"ab">"a"
```
結果は上から順に1011です。  
<br />
<br />

/を使うと特定の文字で複数の文字列に分割できます。  
```
b"abcadaa"/97
```
bにabcadaaという文字列を文字コード97の文字、すなわちaで分割したものが入ります。  
つまりbは文字列の配列であり、空文字列(最初のaで分割された左側)、bc、d、空文字列(最後の二つのaの間)、及びもう一つの空文字列(最後のaの右側)を要素として持ちます。  
このことから分かるように、左右の端や分割する文字の連続によって生じた空文字列は除去されません。  

### 配列
配列の中身は型が一致していなくても構いません。そのためタプルのような使い方も可能です。  
コンマ(,)で配列を表せます。
```
a1,2,3,4,5a
```
aには1,2,3,4,5の5つの値からなる配列が代入され、最後のaの部分で配列の中身が表示されます。  
配列の表示は中身が順に空白区切りで出力されます。  
<br />
<br />

```
a[]
```
\[\]は空配列を表します。aは要素数0の配列になります。   
<br />
<br /> 
\#+で末尾に追加ができます。
```
a1,2a#+3
```
1と2からなる配列に3を追加します。aは1,2,3からなる配列になっています。  
<br />
<br />

```
a1,3,2a[1]
```
普通の配列のように\[\]で添字番目の要素を取得できます。添字は0-indexedなのでこの場合3が表示されます。  
<br />
<br />

```
a1,3,2a[1]4a
```
これはa\[1\]に4を代入してaを表示しています。  
1 4 2が表示されます。    
<br />

<>=で比較ができます。=は要素数と全ての要素が等しい場合のみ1になります。<と>は辞書順比較になります。要素の比較は要素同士の<>=演算子に依存します。  
```
a1,2,3
b1,2
a=b
a>b
```
a=bは0、a>bは1です。    
<br />
<br />

文字列同様、/で特定の要素で複数の配列に分割することが出来ます。  
```
a1,2,4,1,5,1,1
ba/1
```
bに、aを1という要素の位置で分割したものが入ります。すなわちbは配列の配列であり、空配列(最初の1で分割された左側)、2と4からなる配列、5だけからなる配列、空配列(最後の二つの1の間)、及びもう一つの空配列(最後の1の右側)を要素として持っています。このことから分かるように左右の端や分割する要素が連続していたことによって生じる空配列は除去されません。  

### 集合
```
a1'2'3a
```
1,2,3からなる集合(std::setに似た物)がaに代入されます。最後のaの部分で集合の中身が表示されます。  
集合の表示は中身が小さい順に空白区切りで出力されます。  
集合は整数型または文字列型しか格納できず、全ての要素が同じ型を持ちます。  
集合では同じ要素は取り除かれます。  
<br />
<br />
```
a{}a#+3
```
{}は空配列を表します。\#+で追加できます。aは3だけからなる集合になっています。

```
a3'4'5a#+"abc"
```
既に違う型の入っている集合に追加しようとすると型が変換されます。  
文字列型から整数型への変換は文字列長になるので、3が追加されるのと同じになります。そして3は既に集合にあるので何も起こりません。

```
a3'4'5a#-4
```
\#-を使えば要素の削除もできます。aは3と5からなる集合になります。  
集合にない要素を削除しようとしても何も起こりません。  

```
a5'3'2'4'1a[2]
```
集合に\[\]を適用すると添字番目に小さい要素が取得できます。添字は0-indexedなのでこの場合3が表示されます。  

以上の追加、削除、添字番目に小さい要素の取得がなんと整数型の場合整数型のbit数のオーダーでできます。文字列型の集合なら要素のうち最も長いものの長さに対して線形時間でできます。

### 標準入力
```
a_
```
式中の\_は標準入力を表し、この場合標準入力から整数を一個読み込んでaに代入します。  
整数型以外の型で入力したい時は以下のようにします。
```
a_@f
```
これは小数型で入力します。fの部分が小数型を表し、他にも以下のものがあります。
 - a : 配列型
 - s : 文字列型
 - d : 整数型
 - f : 小数型
 - t : 集合型

配列型と集合型の入力は、まずサイズの整数を一個読み取り、その後サイズ個の整数を受け取ります。他は普通に入力されます。入力に失敗するとエラーで終了します。

### 型変換
(変換する値)@(型を表す一文字)という構文です。
```
3@f
```
これは3を小数型に変換したもの、つまり3.000000000が表示されます。

```
"abc"@d
```
文字列型から整数型は文字数になり、この場合3が表示されます。

```
4@a
```
整数型から配列型は整数型の値の数の要素を持ち、全てが0で初期化された配列になります。この場合0 0 0 0が表示されます。

```
x1.5@s
```
文字列型への変換は、その値を表示した場合と同じ内容になります。  
この場合xは1.500000000という文字列になります。  

整数Nから集合型に型変換すると[0,N)の範囲の整数からなる集合になります。  
```
a4a@t
```
0 1 2 3と表示されます。  

```
1.0+3@d
```
@は二項演算子より後に適用されます。この場合、1.0+3の結果が変換され、整数型の4が表示されます。  

### 条件分岐
条件文と条件式があります。前者はif文、後者は条件演算子と同じ働きをします。
#### 条件文
```
1?"yay":"none"}
```
1の部分が条件です。条件が1なので"yay"側が実行されてyayが表示されます。  
ファイルの最後なら}は省略できますが、そうでない場合}で閉じるまでは条件文の中と解釈されます。

実行されない側も文法エラーはチェックされます。

#### 条件式
```
a1?2:3
```
これは代入文の右辺など、条件文が現れ得ない場所にしか出現しません。
この場合条件が1なのでaには2が代入されます。

### 繰り返し文
二種類あります。一個目は主に整数を一定の範囲で回すために使われます。二個目は配列などに対するforeach文の役割を持ちます。
#### 一個目
```
{i:1<10i}
```
i:の部分でiをループカウンタとして指定しています。  
iを1から10まで昇順に回します。  
ループカウンタを明示的に指定した場合、ループを出てもループカウンタに最後の値(この場合11)が残り続けます。  
よってこれは12345678910が出力されます。  
```
{i:1<5)}
```
最終値の後に)を着けると半開区間になり、この場合1234が出力されます。  
<を>に変えると降順に回ります。  
```
{4>1i}
```
4321が表示されます。ループカウンタは省略でき、その場合iからアルファベット順に調べて、初めての未定義の変数がループカウンタとなります。ループカウンタが省略された場合、割り当てられたカウンタはループを抜けると未定義になります。  
<又は>も省略できます。省略すると<(昇順)とみなされます。  
また、開始を表す値も省略できます。省略すると0となります。  
更に終了値も省略できます。省略すると整数型の表せる最大値となります。  
但し、文法上のあいまいさをなくすため、初期値と<又は>の両方、又は最終値を省略すると最終値の後の)が必須です。なぜならそうしないと最終値の次の式が最終値と解釈されてしまうためです。  
また、初期値を省略せずに<又は>と最終値を省略することはできません。なぜならそれは初期値と<又は>を省略したものとみなされるからです。  
#### 二個目
```
a5,1,3,4,2{|ai}
```
こちらもループカウンタは同様に省略できます。{の直後の|がこの文法の識別用の記号です。これはaの中の全ての要素に対して、それをループカウンタに入れてi以降の文を実行するという意味です。そのため51342が出力されます。

### 特殊文
```
\b
```
break文です。ループ中で使われた場合、ループの最後まで実行をスキップし、ループを強制的に終了します。ループ中でない場所で使われた場合、プログラムの最後まで実行をスキップします。

```
\c
```
continue文です。ループ中で使われた場合、ループの最後まで実行をスキップし、ループを続行します。ループ中でない場所で使われた場合、プログラムの最後まで実行をスキップします。

### その他
いろいろあります。
 - %で要素検索
   ```
   a1,2,4,3,2a%2
   ```
   配列と検索する値の間に%を適用すると検索する値と等しい要素がいくつあるかが取得できます。この場合2が表示されます。線形探索なのでO(配列の要素数)かかります。  
   また、これは集合に対しても適用でき、集合が要素を持つならば検索する値は集合の要素の型に変換されてから検索されます。こちらの検索は、整数型の集合なら集合に対する追加操作が行われた回数に対してlog、文字列型の集合なら検索する値の文字列長に対して線形というように高速な検索が可能です。  
 - lower_bound/upper_bound  
   それぞれ演算子$l及び$uでできます。演算子の左辺は集合か配列でなければなりません。配列の場合昇順にソートされていることが必要です。  
   ```
   a1,2,4,5,7_a$l3_a$l4
   ```
   aのなかで初めて3以上になるのは0-indexedで2番目なのでa$l3の値は2になります。
   a$l4も同様に2です。  
   ```
   a1,2,4,5,7_a$u3_a$u4
   ```
   a$u3はlower_boundと同様に2ですが、upper_boundはその値を「超える」最初の要素なのでa$u4は3になります。  
   ```
   a1,2,3,4_a$l100
   ```
   初めて100以上になる要素がないので4(配列長)が表示されます。upper_boundの場合も同様です。  
   二分探索なので全てlogの時間でできます。  
   集合の場合もlogの時間でできます。返ってくる値は条件を満たす最初の要素が何番目に小さい要素か(0-indexed)です。  
 - chmax/chmin  
   より大きい/小さいならそれに更新するという操作が短く書けます。   
   「大きいなら更新は」\#M、「小さいなら更新」は\#mです。  
   ```
   a0
   a#M4
   a#M2
   a
   ```
   a#M4でaに元々入っていた0より4の方が大きいのでaは4になります。
   a#M2ではaに入っている4より2が大きくないので何も起こらず、最後では4が表示されます。  
 - 配列のソート  
   (配列の変数)#<で昇順ソート、(配列の変数)#>で降順ソートです。  
   <>=の二項演算子が比較に使われます。  
   O(NlogN)です。  
   ```
   a1,4,2,5,3a#<a
   ```
   a#<で昇順ソートし、その直後でaを表示しています。並び替えたため1 2 3 4 5と表示されます。  
 - swap  
   (変数)#^(変数)で交換できます。  
   ```
   a1b2a#^b_a_b
   ```
   aに1が、bに2が入っていたのが交換されてaに2が、bに1が入っているため21と表示されます。  
   